<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="erdeminanc.com/pages/erdeminanc/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="erdeminanc.com/pages/erdeminanc/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2019-07-19T14:56:44+03:00</updated><id>erdeminanc.com/pages/erdeminanc/feed.xml</id><title type="html">erdeminanc.github.io</title><subtitle>my personal blog, powered by jekyll</subtitle><entry><title type="html">Dünden Bugüne ÖzÜ Openfab… Elveda!</title><link href="erdeminanc.com/pages/erdeminanc/blog/turkish/2018/09/20/OzU-Elveda.html" rel="alternate" type="text/html" title="Dünden Bugüne ÖzÜ Openfab... Elveda!" /><published>2018-09-20T00:00:00+03:00</published><updated>2018-09-20T00:00:00+03:00</updated><id>erdeminanc.com/pages/erdeminanc/blog/turkish/2018/09/20/OzU%20Elveda</id><content type="html" xml:base="erdeminanc.com/pages/erdeminanc/blog/turkish/2018/09/20/OzU-Elveda.html">&lt;p&gt;Kurulduğu 2015 yılından bu yana renklerinden logosuna; mimari tasarımından, makinelerin satın alınmasına kadar her sürecine dahil olduğum ve yöneticiliğini yaptığım, Özyeğin Üniversitesi Girişimcilik Merkezi bünyesinde kurduğumuz &lt;a href=&quot;http://openfab.ozyegin.edu.tr&quot;&gt;Openfab&lt;/a&gt;’den iş değişikliği nedeniyle ayrılma kararı aldım. Dolu dolu geçen üç yılda isim babası da olduğum Openfab’i iyi bir ekiple birlikte bir bebek gibi büyüttük. Hiç şüphesiz benim için oldukça zor bir veda olacak ama &lt;a href=&quot;http://ozyegin.edu.tr&quot;&gt;Özyeğin Üniversitesi&lt;/a&gt; ve Openfab’in başarılarını gururla takip edeceğim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;post-image&quot; src=&quot;/assets/images/openfab-giris.jpeg&quot; alt=&quot;openfab giriş&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Geçen zamanda Openfab yalnızca üniversite içinde hizmet veren bir atölye olmakla kalmadı; global şirketlerle işbirliği yapan, teknoloji odaklı eğitimler veren, donanım girişimcilerine hizmet veren bir yapıya dönüştü.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;M. Kemal Atatürk’ün Onuncu Yıl Söylevi’nde de belirttiği gibi “az zamanda çok ve büyük işler yaptık.” Bu yazıda hem arşiv oluşturmak, hem de üreten herkese umut verebilmek amacıyla yaptığımız işleri özetlemek istedim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;İSTKA Desteği ile Kuruluş&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Openfab, 2015 yılında İstanbul Kalkınma Ajansı’nın Yaratıcı Endüstrilerin Geliştirilmesi Mali Destek Programı kapsamında Özyeğin Üniversitesi’nin bir markası olan Girişim Fabrikası’nın Levent’teki ofisinde kuruldu. İlk dönemde makine seçimleri, satın alma ve atölyenin fiziksel olarak kurulması gerçekleşti. Bir çok tamamlayıcı alet-edevatla birlikte; bu dönemde 3D yazıcılar, lazer kesici, CNC tezgahı, elektronik ekipmanlar vb. satın alndı.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Türkiye’nin İlk Donanım Hızlandırma Programı&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bir girişim fikrinin başarıya ulaşması için ürün-pazar uyumu, zamanlama, müşterinin ihtiyacı gibi bir çok faktörün aynı anda muhteşem bir tutarlılıkla gerçekleşmesi gerekiyor. Eric Ries ve Steve Blank’in önderliğinde bir girişimin fikir aşamasından ileri aşamalara kadar gidecekleri yolu daha az riskli hale getiren bir yol haritası hazırlanmıştı. Bununla beraber, donanım girişimcileri için farklı bir yol haritası ve farklı ihtiyaçlar vardı. 2015, 2016 yıllarında Özyeğin Üniversitesi Girişim Fabrikası önderliğinde Türkiye’nin ilk Donanım Girişimciliği Hızlandırma Programını düzenledik. Programa 94 donanım girişimcisi başvurdu. 2 dönemde 10’u kadın, 40 kişilik donanım girişimcisinin fikirlerini prototip aşamasına taşıdık. Programdan mezun ettiğimiz kişilerden 6 ekip şirketleşti. Bunlardan biri, endüstriyel tasarım odaklı çalışmalar yürüten Argetas R&amp;amp;D dünyaya açılarak Atina ve Roma ofislerini hayata geçirdi. 40’a yakın çalışana ve bir milyon doların üzerinde yıllık ciroya ulaştı.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kurumsal İş birlikleri&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Openfab’in ilk gününden itibaren yalnızca kurum içinde hizmet veren bir atölye olmasını istemedik. Bu amaç doğrultusunda uluslarası ağlara dahil olmayı ve global şirketlerle iş birliği fırsatlarını araştırmayı amaç edindik.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;a. General Electric&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;GE’nin İstanbul Teknopark’ta faaliyet gösteren İnovasyon Merkezi Özyeğin Üniversitesi Çekmeköy Kampüsü’ne taşındı. Merkezde yer alan 3D yazıcılar, lazer kesici, CNC makinesi, enjeksiyon cihazı gibi profesyonel ekipmanlar Openfab’e hibe edildi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;post-image&quot; src=&quot;/assets/images/ge-inovasyon-merkezi.jpeg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;b. Fab Foundation&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Openfab, Avrupa Birliği tarafından fonlanan Yaratıcı Avrupa Programı kapsamında resmi Fablab ağına dahil oldu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;c. &lt;a href=&quot;http://creativehubs.net/&quot;&gt;European Creative Hubs Network&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Openfab, yaratıcı endüstrilerde faaliyet gösteren toplulukları Avrupa çapında bir araya getirerek ortak etkinlik, işbirliği ve proje fırsatları yaratmayı hedefleyen, European Creative Hubs Network’e dahil oldu. Network’e dahil topluluklara uluslararası etkinliklerini duyurma konusunda etkileşimi yüksek bir iletişim ortamı sunuyor ve European Commission tarafından fonlanan ECHN, Avrupa’nın önde gelen yaratıcı sektör oluşumları arasındaki işbirliğini kuvvetlendiriyordu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;d. Turkcell — &lt;a href=&quot;https://arikovani.com/&quot;&gt;Arı Kovanı&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Düzenlenen donanım hızlandırma programlarından mezun olacak donanım girişimcilerinin fon bulmalarını kolaylaştırmak amacıyla, Turkcell’in Arı Kovanı platformu ile iş birliği anlaşması yaptık. Anlaşmaya göre Arı Kovanı’na başvuran fikir aşamasındaki girişimciler Openfab’e yönlendirildi, Openfab mezunu girişimciler ise Arı Kovanı’nda kitlesel fonlamaya sunuldu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;b&gt;e. Diğer&lt;/b&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Henüz anlaşma ve sözleşmeleri tamamlanmamış, Türkiye’de de operasyonu olan uluslararası bir otomotiv firması ve bir banka ile makerlab kurulumu ve teknoloji eğitimlerinin verilmesini kapsayan iki iş birliği daha gerçekleşme aşamasına geldi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4. Üniversite içi Faaliyetler&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;a. Eğitim&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;i. ÖzÜ Öğrencilerine Yönelik Eğitim Faaliyetleri&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Özyeğin Üniversitesi öğrencilerine yönelik olarak kodlama, robotik, elektronik, üç boyutlu modelleme ve tasarım, 3D yazıcılar, üretim ve maker hareketi odaklı bir çok eğitim faaliyeti düzenledik. Bu eğitimlerde 500’den fazla öğrenciyle birebir çalışmalar yürüttük. Eğitimlerin yanı sıra Üniversiteye Giriş SEC101 dersi kapsamında “Tüketimden Yeni Üretim Geleceğine: Maker Hareketi” ve “Kariyerini Girişim Gibi Yönet” başlıklarıyla toplamda 20 seminerde 500 öğrenciye üretimi ve girişimciliği anlattık.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ii. Dış Katılımcılara Yönelik Eğitimler&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dış katılımcılara yönelik Arduino, 3D Modelleme, elektronik prototipleme, tasarım odaklı düşünme gibi kısa soluklu eğitimler düzenledik. Gerek kurum içi, gerek kurum dışında 1000’e yakın katılımcıyla uygulamaya yönelik eğitimler düzenledik.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Atölye programlarının yanı sıra en çok övünebileceğimiz uygulamamız lise maker kampları oldu. Maker kamplarını 2017 yazında başlatıp, 2018 yaz dönemi sonuna kadar 7 farklı gruba yönelik düzenledik. Maker kamplarında Robert Koleji, Galatasaray Lisesi, Enka Fen-Tek, Kabataş Lisesi, Atatürk Fen Lisesi gibi Türkiye’nin en iyi liselerinden 135 liseli öğrenciyle; birer, ikişer haftalık maker kampları gerçekleştirdik. Maker kamplarında uygulamaya yönelik Python, 3D modelleme, HTML/CSS, Django, elektronik prototipleme, Arduino, Raspberry Pi, 3D yazıcılar, tasarım odaklı düşünme gibi konularda çalışıp, final projeleri ürettik.&lt;/p&gt;

&lt;style&gt;.embed-container { position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden; max-width: 100%; } .embed-container iframe, .embed-container object, .embed-container embed { position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; }&lt;/style&gt;
&lt;div class=&quot;embed-container&quot;&gt;    &lt;iframe title=&quot;YouTube video player&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;390&quot; src=&quot;//www.youtube.com/embed/nFxEF7-GDcg&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Video 2018 Lise Yaz Okulu 1. Dönemde katılımcı öğrenciler tarafından hazırlanmıştır. Final Projesi: İnternete Bağlanan Retro Radio&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;b. Donanım Girişimciliği&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ÖzÜ öğrencileri Openfab’e başvurarak donanım fikirlerini hayata geçirme imkanı yakaladılar. Bitirme projeleri, öğrenci kulüplerinin yarışma projeleriyle birlikte öğrenci projelerinin ticarileşmesi üzerine de çalışmalar yürüttük.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;post-image&quot; src=&quot;/assets/images/espcopter.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5. Tanıtım Faaliyetleri&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Üniversite içinde ve dışında verdiğimiz seminerler, düzenlediğimiz atölyeler ve katıldığımız fuarlarda Openfab’i ve maker hareketini anlattık, bu ışığı tüm üniversitelere ve liselere yaymaya çalıştık. Tüm kurumları ve etkinlikleri saymayacağım, ancak aşağıda öne çıkanları listeledim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Maker Faire Istanbul — 2017&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;style&gt;.embed-container { position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden; max-width: 100%; } .embed-container iframe, .embed-container object, .embed-container embed { position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; }&lt;/style&gt;
&lt;div class=&quot;embed-container&quot;&gt;    &lt;iframe title=&quot;YouTube video player&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;390&quot; src=&quot;//www.youtube.com/embed/oY0DzTNmg90&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Teknoloji ve Eğitim Fuarı — 2018&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;post-image&quot; src=&quot;/assets/images/teknoloji-egitim-fuari.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ÖzÜ Sectoral Orienteering — Maker-X Paneli ve Maker Panayırı, 2016
Robert Koleji —Remixopolis Günleri, 2016
Yıldız Teknik Üniversitesi—Beemaker, 2016
Kocaeli Üniversitesi — Kale Günleri, 2017
Malatya İnönü Üniversitesi — Robocot,2016
Medipol Üniversitesi — Geleceğin Bilimi Forumu,2017&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Openfab kurulduğu günden bu yana destek olan, yol gösteren, hızlandıran, kolaylaştıran ve yol açan başta rektörümüz Esra Gençtürk ve mütevelli heyeti başkanımız Hüsnü Özyeğin olmak üzere, Girişim Fabrikası direktörü İhsan Elgin ve Girişimcilik Merkezi Yöneticisi Özden Anık Tekir’e teşekkür ederim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Daha büyük bir teşekkürü ise iki yıldır birlikte çalıştığımız, kendisini teknik ve yönetim konusunda sürekli geliştiren çalışma arkadaşım Batuhan Başar’a ve 5 aydır aramızda olmasına rağmen ekip içi iletişime ve tasarım konularındaki katkılarıyla Gülbahar Coşkun’a etmek isterim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Openfab ve Özyeğin Üniversitesi’nin çok daha iyi bir konuma geleceğine eminim, bu başarının küçük bir parçası olmaktan ötürü gururla veda ediyorum. Bundan böyle yeni başarı hikayeleri için Sabancı Üniversitesi Collaboration Space’e doğru yol alıyorum.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="[&quot;blog&quot;, &quot;turkish&quot;]" /><summary type="html">Kurulduğu 2015 yılından bu yana renklerinden logosuna; mimari tasarımından, makinelerin satın alınmasına kadar her sürecine dahil olduğum ve yöneticiliğini yaptığım, Özyeğin Üniversitesi Girişimcilik Merkezi bünyesinde kurduğumuz Openfab’den iş değişikliği nedeniyle ayrılma kararı aldım. Dolu dolu geçen üç yılda isim babası da olduğum Openfab’i iyi bir ekiple birlikte bir bebek gibi büyüttük. Hiç şüphesiz benim için oldukça zor bir veda olacak ama Özyeğin Üniversitesi ve Openfab’in başarılarını gururla takip edeceğim.</summary></entry><entry><title type="html">Eisenhower to Do</title><link href="erdeminanc.com/pages/erdeminanc/projects/project/2018/09/01/Eisenhower-To-do.html" rel="alternate" type="text/html" title="Eisenhower to Do" /><published>2018-09-01T00:00:00+03:00</published><updated>2018-09-01T00:00:00+03:00</updated><id>erdeminanc.com/pages/erdeminanc/projects/project/2018/09/01/Eisenhower%20To-do</id><content type="html" xml:base="erdeminanc.com/pages/erdeminanc/projects/project/2018/09/01/Eisenhower-To-do.html"></content><author><name></name></author><category term="project" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Busy light</title><link href="erdeminanc.com/pages/erdeminanc/projects/project/2018/09/01/Busy-Light.html" rel="alternate" type="text/html" title="Busy light" /><published>2018-09-01T00:00:00+03:00</published><updated>2018-09-01T00:00:00+03:00</updated><id>erdeminanc.com/pages/erdeminanc/projects/project/2018/09/01/Busy%20Light</id><content type="html" xml:base="erdeminanc.com/pages/erdeminanc/projects/project/2018/09/01/Busy-Light.html"></content><author><name></name></author><category term="project" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Maker Projelerini Ticarileştirmek</title><link href="erdeminanc.com/pages/erdeminanc/blog/turkish/2016/07/15/Maker-projelerini-ticarilestirmek.html" rel="alternate" type="text/html" title="Maker Projelerini Ticarileştirmek" /><published>2016-07-15T00:00:00+03:00</published><updated>2016-07-15T00:00:00+03:00</updated><id>erdeminanc.com/pages/erdeminanc/blog/turkish/2016/07/15/Maker%20projelerini%20ticarilestirmek</id><content type="html" xml:base="erdeminanc.com/pages/erdeminanc/blog/turkish/2016/07/15/Maker-projelerini-ticarilestirmek.html">&lt;p&gt;Maker dünyasına “merhaba!” dediğinizde genellikle “DIY-do it yourself” projelere girişildiği düşüncesi hakim oluyor. Yoğurt kabında çiçek yetiştirmekten, artırılmış gerçeklikle çalışan otonom araç geliştirmeye kadar projeler, “maker hareketi”nin parçası sayıldığından bu düşünce çoğunlukla yanıltıcıdır. Projelerdeki katman ve disiplin sayısı arttıkça, bir hareket olarak “maker”, salt bir takım çalışması ve disiplinlerarası yoğun bir çalışma gerektiriyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Üzerinde çalıştığınız proje ile dünyayı daha iyi bir yer haline getirmeyi veya hobi olarak bir şeylerle uğraşmayı hedefliyor olabilirsiniz, ancak “maker” projeleri ile satılabilir/ticarileşebilir ürünler ortaya koymak da mümkündür. Tüketmenin yanı sıra üretmenin de bir ürüne sahip olma yollarından biri olabileceğini anlatmaya çalışan “maker” felsefesi içinde ticarileştirmek kavramı kulağa hoş gelmiyor olabilir, ancak edinilen bilgi ve birikimi bu amaçla kullanmak son derece doğal bir tutumdur. Dünyada “maker” projesi olarak doğup, büyük cirolara ulaşmış çok sayıda şirket bulunmaktadır. (ör: pebble, makerbot)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ticarileştirmek&lt;/strong&gt;, literatürdeki anlamıyla bir ürünün veya üretim yönteminin pazara giriş işlemi veya döngüsüdür. Ticarileştirme ifadesinden ürün geliştirmenin son aşamasında tanıtım, pazarlama, reklam, satış promosyonları gibi en çok para harcanan bölümün adı olduğu düşünülmektedir, oysa ticarileştirme fikir aşamasından, seri üretime kadar geçen sürecin tamamına tesir etmelidir. Ürünün ticarileştirmesinde “linear” ve “chain-link” olmak üzere literatürde kabul görmüş iki temel yaklaşım vardır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lineer modelde ticarileştirme süreci, araştırma, ürün geliştirme, üretim, pazarlama aşamalarını izler. Lineer model 2. Dünya Savaşı sonrası kabul görmüştür, ancak eksik kalan yanları vardır. Lineer model, doğrusal bir yolda araştırma-geliştirme ve pazarlamayı savunduğundan üretim ve pazarlamadan gelen dönütleri dikkate almaz. Bu nedenle 2. Dünya Savaşı’nın izlerinin silinmesi sonrası yeni bir anlayış olan Chain-Link modeli takip edilmiştir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;post-image&quot; src=&quot;/assets/images/ticarilestirme.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;em&gt;Görsel 1 — Klein-Rosenberg Ticarileştirmede Chain-Link Modeli&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chain-link modeli sürecin her adımında geri dönütlerle projenin ticarileşme sürecini destekler ve bu süreci beş bölüme ayırarak inceler.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Potansiyel marketi tanıma&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ürünün analitik dizaynının yapılması&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Detaylı dizayn, dizaynın testi ve dizayn sürecinin tekrarı&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Üretim&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dağıtım ve pazarlama&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Süreç her ne kadar lineer olarak işliyor gibi gözükse de sürecin her adımının geri dönütle desteklenmesi dizaynın iyileştirilmesine önemli katkıda bulunmaktadır. Bu şekilde sorunlar ürünün test sürecinde belirlenir ve dizaynın geliştirilmesi ya da yenilenmesi bağlamında itici bir güç haline gelir. Buna ek olarak kullanıcılar tarafında yapılan geri dönütler sürecin her ilgili adımına entegre edilmeye çalışılır ve böylece ürün dizaynının marketin ihtiyaçlarına uygun hale getirilir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nasıl Ticarileştirilmez?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bir “maker” projesinin nasıl ticarileştirilebildiğini anlatmak için, “nasıl ticarileştirilemeyeceğini” anlatmak daha kısa bir yoldur. Genellikle ilk prototip çalıştığı zaman “piyasaya çıkalım, seri üretime geçelim” heyecanı oluşur. Ticarileşmek istemiyorsanız, hemen prototip geliştirip, pazara sunun. Üretim için henüz hazır olmayan ürünlerin seri üretimde problem yaşaması kaçınılmazdır. Yalın Girişim (Lean Startup) felsefe olarak MVP (Minimum Viable Product)’yi hemen hazırlayıp, müşteri görüşmeleri yapmayı öğütler. Aynı felsefenin “maker projeleri”nde de izlenmesi gerekir. Böylece müşteri ihtiyaçları gözetilerek, gereksiz özellikler eklenmemiş, gerekli olanlar atlanmamış olur. Ancak müşteri, problem uyumu sağlandıktan sonra donanım projelerinde doğrudan seri üretime geçmek kalite güvencesi, kararlı çalışma ve üretim maliyetlerinin beklenenden fazla çıkması problemlerini doğurur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bu makalenin kalan kısmında “maker projeleri”nin ticarileştirilmesi için nasıl bir yol izlenebileceğini anlatacağım. Bu adımlar yalnızca içerisinde elektronik bileşenler bulunan projeler için geçerli gibi gözükse de, takip edilecek felsefe tüm “maker projeleri” için yol gösterici olacaktır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Temel Elektronik Bileşenlerinizi Seçin&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;İlk adımda mikroçipler, sensörler, ekranlar, konnektörler ve diğer elektronik ekipmanların seçimi yapılır. Bunu elektronikle uğraşan hemen herkes bilir, ancak burada kritik olan seçilen bileşenlerin beklenen fonksiyonları yerine getirebilmesi ve hedeflenen satış fiyatını sağlayabilecek olmasıdır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Elektronik bileşenleri satın alırken Arrow, Digikey, Mouser ve Future gibi firmaları tercih edebilirsiniz. Amaç prototipleme ve ilk testlerin yapılmasıysa Türkiye’den Robotistan ve Robot Kutusu gibi firmalar da tercih edilebilir. Elektronik modüller, kitler, sensörler, kameralar ve diğer elektronik bileşenler söz konusu olduğunda gidilecek en büyük iki adres AdaFruit ve SparkFun olmalıdır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Devre Şeması Tasarımını Yapın&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bütün elemanlar seçildikten sonra, bir sonraki adım bütün elemanların devre şeması üzerine yerleştirilmesi olmalıdır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;post-image&quot; src=&quot;/assets/images/devre-semasi-raspi.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Görsel 2 — Örnek Devre Şeması (Raspberry Pi 2.0)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Devre şeması üzerinde tüm bileşenlerin (mikroçiplerden dirençlere kadar) nasıl bağlandığı gösterilir. Elektronik tasarım mühendisliğinin temeli olduğundan şema tasarımı en zorlu aşamadır. Bu nedenle ürün geliştirmeye Arduino, Raspberry Pi gibi kartlarla prototip tabanlı başlamayı tavsiye ederim. Tüm fonksiyonları test ettikten sonra bu kartların açık kaynak şemalarından pek çok bilgiyi kendi projenizde kullanabileceksiniz. Eğer bu maddede anlatılanlar size çok yabancı geliyorsa üç şey yapabilirsiniz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bu işlerden anlayan bir co-founder bulun,
Elektronik Mühendisi işe alın (Startup şirket olarak başlarda zor olabilir)
Elektronik temelleri öğrenerek işe koyulun. (Girişimcilikte hızlı başlamak çok önemlidir, bu nedenle fazla vakit kaybetmemek gerektiğini unutmayın)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Malzeme Listesini (BOM) Oluşturun&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Geleneksel bir malzeme listesi (BOM = Bill of Materials) her bir parça için, parça numarası, parça açıklaması ve muhtemel fiyatları içermelidir. 1. adımda en kritik parçaların seçimini tamamladığınız için, bu adımda işi kolaylaştırmış olacaksınız. Bu adımda, kapasitör, rezistör, indüktör, konnektör vb. bileşenlerin seçimi yapılacaktır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aslında BOM 4. adım sonrasında da yaratılabilir, ancak bu işi erken yapmak muhtemel üretim fiyatlandırmasında size yol gösterecektir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Baskı Devre Kartı (PCB) Tasarımını Yapın&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Baskı Devre Kartı (PCB) tüm elektronik bileşenleri üzerinde barındıran ve bağlayan fiziksel bir karttır. PCB’nin tasarlanması pek çok proje için, devre şemasının tasarlanmasından çok daha karmaşıktır ve zaman harcamayı gerektirir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;PCB ne kadar küçük yapılmak istenirse, işler o kadar karışacak ve zorlaşacaktır. Giyilebilir teknolojiler gibi popüler alanlarda PCB’lerin küçük olması zorunluluk olduğundan tasarım çok kritiktir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yapmakta olduğunuz ürünün yüksek güç tüketimi ve kablosuz bağlantı ihtiyacı varsa PCB tasarımı üzerinde çokça vakit harcamanız gerektiği anlamına gelir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kablosuz bağlantı özelliği sunacağınız projelerde tasarımda yapılan hataların çoğu RF (radio-frequency) devrelerindeki tasarım hatalarından kaynaklandığından, PCB’ye daha fazla özen göstermelisiniz. Anten yerleşimi için bu konuda uzmanlaşmış insanların danışmanlığına ihtiyacınız olacaktır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Baskı Devre Kartı (PCB) Prototipini Sipariş Edin&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;PCB prototipleme iki aşamadan oluşan bir işlemdir. Birinci aşama çıplak PCB’nin üretimi, ikinci aşama ise bileşenlerin dizgisinin (bileşenlerin PCB üzerine yerleştirilmesi) yapılmasıdır. Her iki aşama için de elle yapılabilecek yöntemler bulunmakla beraber, bütçe doğrultusunda yüksek başarım oranı için profesyonellerle çalışmak gerekebilir. Prototip geliştiriliyorsa, bileşenler PCB üzerine lehimlenebilir, ancak modern bileşenlerin bir çoğu kurşunsuz olarak üretildiğinden elle lehimlenmesi imkansızdır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mikroişlemciyi Kodlamaya Başlayın&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Elektronik gereçlerin “beyni” Micro-Controller Unit(MCU) veya Micro-Processor Unit (MPU) denilen mikroçiplerdir. Adından da anlaşılabileceği üzere MCU’lar bir şeylerin kontrolünde, MPU’lar ise bilgi işlemede kullanılır. Örneğin, Arduino MCU tabanlı bir geliştirme sistemiyken, Raspberry Pi tüm fonksiyonlarıyla bir işletim sistemi de içeren güçlü bir MPU’dur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;İster MPU, ister MCU kullanın, günün sonunda mikroçipin kodlanması gerekecektir. Genellikle “C” kodlama diliyle karşılaşacağınızı bilmenizi isterim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Değerlendirin, Hata Giderin, Tekrarlayın&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Evaluate, Debug and Repeat” olarak literatüre girmiş bu adım esasında bir döngüdür ve tek seferlik bir iş değildir. Ürettiğiniz hiçbir ürün doğrudan satışa hazır olmayacaktır, bu nedenle bu adımda zaman ve para harcamanız kaçınılmazdır. Satış, pazarlama, finans, fonlama planları yaparken bu adımı göz ardı etmeyin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sertifikasyonları Tamamlayın&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bir ürünü satılabilir hale getirmek ve farklı ülkelere sokmak için pek çok sertifikasyon bulunmaktadır. Sertifikanın alınması oldukça masraflıdır ve 10K dolar ile 30K dolar arasında bir tutara mal olacaktır. Neyse ki, ön-sertifikalı bileşenler kullanarak bu tutarı düşürmek mümkündür. (Ör: Ön-Sertifikalı kablosuz modülü kullanmak) En yaygın kullanılan sertifikasyonlar şu şekildedir:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;FCC (Federal Communications Commission) Certification&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ABD’de satılanacak her elektronik ürünün bu sertifikaya sahip olması bir zorunluluktur. Kablosuz bağlantı özelliği olmadığı halde radyasyon yayan ürünlere kıyasla, cep telefonu gibi radyasyon yayma özelliğinden fayda sağlanan ürünlerde FCC sertifikasyonu çok masraflıdır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;UL (Underwriters Laboratories) or CSA (Canadian Standards Association)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ABD ve/veya Kanada’da satışa sunulacak, alternatif akımlı bir prize takılan her elektronik ürün için bu sertifikasyon zorunludur. Yeniden şarj edilmesi gerekmeyen, pille çalışan ürünlerde bu sertifikasyon zorunlu değildir, ancak satış zincirleri her elektronik üründe bu sertifikanın olmasını isterler.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;CE(Conformite Europeene)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;FCC ve UL sertifikalarının Avrupa Birliği’nde geçerli olan halidir ve şartları benzerdir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;RoHS (Restriction of Hazardous Substances)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avrupa Birliği’nde satılacak elektronik ürünler için zorunludur ve ürünün kurşun içermediğini gösterir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sonuç&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Elektronik bileşenler de içeren “maker” projelerinde ürün geliştirme süreci oldukça karmaşıktır. Bu da daha yüksek maliyet, daha uzun geliştirme zamanı ve yüksek riskleri doğurur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Riskleri, maliyeti ve geliştirme zamanını düşürmek için prototiplemeye geçmeden önce tasarımda B ve C planlarınız olması gerekir. B ve C planlarınızın olması yapacağınız hataları azaltacağını göreceksiniz. Yukarıdaki adımları izleyerek bir elektronik “maker” projesini, prototipten seri üretime geçirmek daha kolay olacaktır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kaynakça&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Alternative Views on Innovation.” Innovation and Commercialization 2 (2011): n. pag. Princeton University. Princeton Edu. Web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Teel, John. “Turn Your Electronics Project Into a Sellable Product.” Makezine. DIY Project and Ideas for Makers, n.d. Web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jolly, Vijay K.(1997) :Commercializing New Technologies: Getting from Mind to Market;Harvard Business School Press. [Note: a new edition was due in early 2009.]&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="[&quot;blog&quot;, &quot;turkish&quot;]" /><summary type="html">Maker dünyasına “merhaba!” dediğinizde genellikle “DIY-do it yourself” projelere girişildiği düşüncesi hakim oluyor. Yoğurt kabında çiçek yetiştirmekten, artırılmış gerçeklikle çalışan otonom araç geliştirmeye kadar projeler, “maker hareketi”nin parçası sayıldığından bu düşünce çoğunlukla yanıltıcıdır. Projelerdeki katman ve disiplin sayısı arttıkça, bir hareket olarak “maker”, salt bir takım çalışması ve disiplinlerarası yoğun bir çalışma gerektiriyor.</summary></entry><entry><title type="html">Yerli 3D Modelleme Uygulaması | Cubinter [KAPATTIK!]</title><link href="erdeminanc.com/pages/erdeminanc/blog/turkish/2015/05/13/Cubinter.html" rel="alternate" type="text/html" title="Yerli 3D Modelleme Uygulaması | Cubinter [KAPATTIK!]" /><published>2015-05-13T00:00:00+03:00</published><updated>2015-05-13T00:00:00+03:00</updated><id>erdeminanc.com/pages/erdeminanc/blog/turkish/2015/05/13/Cubinter</id><content type="html" xml:base="erdeminanc.com/pages/erdeminanc/blog/turkish/2015/05/13/Cubinter.html">&lt;p&gt;Uzun süredir 3D yazıcılarla içiçeyim. Türkiye’de teknoloji üretenler değil, satanlar 3D yazıcı pazarının hakimi konumunda bulunuyor. Türkiye’de 3D yazıcı üretimi konusunda çalışan çok değerli girişimciler de yok değil. Ne yazık ki dünyaca tanınan bir 3D yazıcı markamız henüz yok. Toplamda 5–6 ekip yerli 3D yazıcı serüveninin peşinden koşsalar da, Katıhal ve Zaxe olmak üzere iki firma önde gidiyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ülkemizde 3D yazıcılara yönelik yazılım geliştirilmesinde ise henüz ortaya çıkmış bir girişim yok. Bu boşluğu doldurmak, çocukları 3D yazıcılar ve 3D modellemeye adapte etmek üzere arkadaşım Nevzat Arman’la birlikte Cubinter’ı yarattık.
Sizlere beni ve hedef kitlemi oldukça heyecanlandıran yeni girişimim Cubinter’ı anlatacağım.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lego Oynar gibi 3D Modelleme Uygulaması : Cubinter&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Türkiye’nin ilk 3D modelleme uygulaması olma iddiasıyla duyurduğumuz Cubinter, 4–13 yaş arası çocuklara yeni ufuklar açıyor. Çocuklara sadece 3D modelleme öğretmekle kalmayıp, onları geleceğin teknolojisi 3D yazıcılarla da tanıştırıyoruz. Üstelik bu hizmeti tüm platformlarda (bilgisayar, akıllı telefon, tablet) sunuyoruz.
Çocukların Cubinter’da modelledikleri objelerin 3D yazıcıyla üretilmiş çıktılarını sunmakla kalmayıp, ilkokul ve ortaokul seviyesinde üç boyutlu modelleme ve üç boyutlu yazıcı kullanımını kapsayan müfredat sağlıyoruz. Aynı zamanda işbirliği içinde olduğu kurum ve kuruluşlara etkinlikliklerinde katma değer sağlamayı hedefliyoruz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Çocukların Minecraft, Lego gibi uygulamalardan alışık olduğu şekilde, küp ekleyerek veya çıkararak modelleme yapmasını sağlayan Cubinter, çocuklara üç boyutlu düşünme yeteneği, 3D yazıcı teknolojisiyle tanışma, 3D modellemeye giriş ve oyunla öğrenme imkanı sağlıyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Girişim Fabrikası&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cubinter, Özyeğin Üniversitesi’nin girişim hızlandırma programı Girişim Fabrikası’ndan mezun oldu. Girişim Fabrikası’na bu yazı vesilesiyle teşekkür etmek isterim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;25.05.2016 - Güncelleme&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cubinter’ı resmi olarak durdurduk. Bunda projede ortak çalıştığımız Nevzat Arman’nın Almanya’da işe girişinin etkisi büyük oldu, onun adına çok mutluyum. Benim için ise, bir çok yeni kapının açılmasına ve çok sayıda yeni insan tanımaya vesile oldu. Neler yaşandığını ayrıca bir yazıyla aktaracağım.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;09.07.2019 - Güncelleme&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://play.google.com/store/apps/details?id=com.nexxmobile.p8bit&quot;&gt;Uygulamaya hala Play Store üzerinden ulaşılabiliyor.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="[&quot;blog&quot;, &quot;turkish&quot;]" /><summary type="html">Uzun süredir 3D yazıcılarla içiçeyim. Türkiye’de teknoloji üretenler değil, satanlar 3D yazıcı pazarının hakimi konumunda bulunuyor. Türkiye’de 3D yazıcı üretimi konusunda çalışan çok değerli girişimciler de yok değil. Ne yazık ki dünyaca tanınan bir 3D yazıcı markamız henüz yok. Toplamda 5–6 ekip yerli 3D yazıcı serüveninin peşinden koşsalar da, Katıhal ve Zaxe olmak üzere iki firma önde gidiyor.</summary></entry><entry><title type="html">STL Formatı ve Mesh Nedir?</title><link href="erdeminanc.com/pages/erdeminanc/blog/turkish/2015/01/20/STL-Format%C4%B1.html" rel="alternate" type="text/html" title="STL Formatı ve Mesh Nedir?" /><published>2015-01-20T00:00:00+02:00</published><updated>2015-01-20T00:00:00+02:00</updated><id>erdeminanc.com/pages/erdeminanc/blog/turkish/2015/01/20/STL%20Format%C4%B1</id><content type="html" xml:base="erdeminanc.com/pages/erdeminanc/blog/turkish/2015/01/20/STL-Format%C4%B1.html">&lt;p&gt;Üç boyutlu yazıcı alanında en sık karşılaştığımız terimlerin başında “mesh” ve “STL formatı” geliyor. “.stl uzantısı” “ Stereolithography “ kelimesinin kısaltması olmakla beraber, 3D yazıcılarda şu an için kullanılmakta olan en yaygın format. “Şu an için” dememin sebebi ise, STL dosyalarının renk kodu taşımamalarıdır. 3D yazıcılardaki hızlı ilerleme çok renkli makinaların yaygınlaşmasına sebep olabileceğinden .stl uzantısı maziye karışabilir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;STL Nedir?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;STL dosyaları üç boyutlu bir objeyi üçgensel olarak ifade ederler. Üç boyutlu objedeki yüzeyler mantıksal dizi içerisinde çok sayıda üçgene bölerler. Her üçgen kendi normali ve üç noktayla temsil edilir. Bir “.stl dosyası” üçgenleri oluşturan noktaların XYZ koordinatlarını ve normallerini toplu olarak içerir. STL dosyaları objeleri meshlerle ifade etmektedir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;post-image&quot; src=&quot;/assets/images/tavsan-mesh.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bir objedeki üçgenlerin sayısı arttıkça objedeki detay seviyesi artar. Bu sebeple kaliteli bir yüzey elde etmek için genellikle çok sayıda üçgene ve onların normallerine ihtiyaç vardır.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="[&quot;blog&quot;, &quot;turkish&quot;]" /><summary type="html">Üç boyutlu yazıcı alanında en sık karşılaştığımız terimlerin başında “mesh” ve “STL formatı” geliyor. “.stl uzantısı” “ Stereolithography “ kelimesinin kısaltması olmakla beraber, 3D yazıcılarda şu an için kullanılmakta olan en yaygın format. “Şu an için” dememin sebebi ise, STL dosyalarının renk kodu taşımamalarıdır. 3D yazıcılardaki hızlı ilerleme çok renkli makinaların yaygınlaşmasına sebep olabileceğinden .stl uzantısı maziye karışabilir.</summary></entry><entry><title type="html">2015 3D Yazıcı Kehanetleri</title><link href="erdeminanc.com/pages/erdeminanc/blog/turkish/2014/12/30/2015-3D-Yaz%C4%B1c%C4%B1-Kehanetleri.html" rel="alternate" type="text/html" title="2015 3D Yazıcı Kehanetleri" /><published>2014-12-30T00:00:00+02:00</published><updated>2014-12-30T00:00:00+02:00</updated><id>erdeminanc.com/pages/erdeminanc/blog/turkish/2014/12/30/2015%203D%20Yaz%C4%B1c%C4%B1%20Kehanetleri</id><content type="html" xml:base="erdeminanc.com/pages/erdeminanc/blog/turkish/2014/12/30/2015-3D-Yaz%C4%B1c%C4%B1-Kehanetleri.html">&lt;p&gt;Yeni yıl yaklaşırken ben de klasik haberlere bir yenisini daha ekleyeyim.
 
Tabii ki benim yazım 3D yazıcı odaklı olacak. 2014 bitip, 2015’e girerken bazı sektörel beklentileri bir araya getirmek istedim. Uzunca bir araştırma ve okumaya dayanan bu yazı, benim için de çok önemli. Bazıları gerçekten sağlam temellere dayansa da, bazıları kehanetlerimdir. Bakalım sene 2016 olduğunda bu beklentilerin ne kadarı sağlanmış olacak. Hadi başlayalım.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;SLA / DLP 3D Yazıcılarının Satışları Hızla Artıp FDM/FFF Yazıcıları Geride Bırakacak&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;post-image&quot; src=&quot;/assets/images/sla-3d-printer.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Autodesk’in de Ember 3D Printer ile oyuna dahil olmasıyla 2015 SLA yazıcılar için epey hareketli geçecek gibi görünüyor. Bakalım 3D Systems patentlerini korumak için başka neler yapacak, çünkü bu teknolojinin önündeki patentlerin zaman aşımına uğraması için hala birkaç yıl var.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Üç Boyutlu Yazıcı Satışları Hızla Artacak&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gartner 2015’te 217,350 adet 3D yazıcı satışı olacağı tahminini yayınladı. Ayrıca 2018 yılına kadar dünyada 2.3 milyon adet 3D yazıcı bulunacağını belirtti. Sektörde 300 dolar seviyesinde makinaların (M3D’nin The Micro modeli ve New Matter’ın MOD-t modeli) gözükmeye başlaması bu tahminleri destekliyor. 300 dolarlık yazıcıları dünyada Walmart’larda Türkiye’de ise Teknosa, Mediamarkt gibi mağazalarda göreceğiz gibi görünüyor. Hali hazırda bu mağazaların bazı şubelerinde 3D yazıcı bulunuyor ancak, fiyatları hala herkesin alabileceği seviyede değil. Eğer uygun fiyatlı yazıcılar mağazalara bu yıl girerse Gartner’in 2015 yazıcı satışı tahminlerini epey geçebiliriz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bir Üç Boyutlu Yazıcı Firması Satın Alınacak&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3D yazıcı sektörünün lider firmalarından birinin büyük bir firma tarafından satın alınması en büyük beklenti. Stratasys, 2013’te Makerbot’u 403 milyon dolar karşılığında satın almıştı, ancak burada bahsettiğim daha büyük bir satın alma. Sektörün lider firmalarından 3D Systems, Stratasys, ExOne, Voxeljet ve Organovo’nun teklif aldığını biliyoruz. Bakalım nasıl ilerleyecek.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hammadde Patlaması Olacak!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;post-image&quot; src=&quot;/assets/images/bronze-filament.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bir Büyük Yazıcı Firması Sektöre Giriş Yapacak&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2015’in sonuna doğru Autodesk ve HP’nin sektöre gireceği uzun süredir konuşuluyor. 10 milyar dolarlık değere sahip bu firmaların 3D yazıcı ve/veya hizmet üretmeleri tüm dengeleri bozacaktır. Apple ve Google’ın da 3D yazıcı odaklı iş fikri geliştirdiği söylendi, ancak bu firmalar üründen ziyade yazılım ve hizmet sunacaklardır diye düşünüyorum. Bunların yanı sıra daha pek çok firmanın pazar araştırması yaptığını biliyoruz. Hatta bio-yazıcılar için de yoklamalar var. Hangi firmalar 2015’te oyuna dahil olacak, hep birlikte görelim.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="[&quot;blog&quot;, &quot;turkish&quot;]" /><summary type="html">Yeni yıl yaklaşırken ben de klasik haberlere bir yenisini daha ekleyeyim.   Tabii ki benim yazım 3D yazıcı odaklı olacak. 2014 bitip, 2015’e girerken bazı sektörel beklentileri bir araya getirmek istedim. Uzunca bir araştırma ve okumaya dayanan bu yazı, benim için de çok önemli. Bazıları gerçekten sağlam temellere dayansa da, bazıları kehanetlerimdir. Bakalım sene 2016 olduğunda bu beklentilerin ne kadarı sağlanmış olacak. Hadi başlayalım.</summary></entry><entry><title type="html">Hangi 3D Yazıcıyı Almalıyım?</title><link href="erdeminanc.com/pages/erdeminanc/blog/turkish/2014/12/24/Hangi-3D-yaziciyi-almaliyim.html" rel="alternate" type="text/html" title="Hangi 3D Yazıcıyı Almalıyım?" /><published>2014-12-24T00:00:00+02:00</published><updated>2014-12-24T00:00:00+02:00</updated><id>erdeminanc.com/pages/erdeminanc/blog/turkish/2014/12/24/Hangi%203D%20yaziciyi%20almaliyim</id><content type="html" xml:base="erdeminanc.com/pages/erdeminanc/blog/turkish/2014/12/24/Hangi-3D-yaziciyi-almaliyim.html">&lt;p&gt;Hangi üç boyutlu yazıcı en iyi? Hangi üç boyutlu yazıcıyı almalıyım/yapmalıyım? Bana en çok sorulan sorulardan oluyor. Bunun cevabını ararken dünyanın en büyük 3D yazıcı ağı &lt;a href=&quot;https://www.3dhubs.com/&quot;&gt;3dhubs.com&lt;/a&gt;’un En iyi 3D Yazıcılar Kılavuzuyla karşılaştım. 3DHubs büyük bir kitleye önderlik ettiği için, en geçerli kullanıcı deneyimini ölçümleyen şirket diyebiliriz. Bu çalışmasını 2,279 kullanıcının incelemelerine dayandırdıklarını söylüyorlar. Belki bu inceleme sayısı bir araştırma için yetersiz gelebilir, ama dünyada yaklaşık 100,000 adet 3D yazıcı olduğunu düşündüğümüzde, topluluğun %2’si gibi büyük bir orana ulaşıldığını görüyoruz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Çalışma 3D Yazıcıların;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Baskı Kalitesi&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Kolay Kullanım&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Makinanın Kendi Parçalarının Kalitesi&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dayanıklılık&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Baskıların Tamamlanması&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Müşteri Hizmetleri&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Topluluk&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hammadde Maliyetleri&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Açık — Kapalı Kaynak Oluşu&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Yazılım&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fiyat&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;başlıklarının tümünü göz önünde bulundurarak,&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Araştırmacı Kullanıcılara Yönelik Yazıcılar&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tak &amp;amp; Çalıştır Yazıcılar&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Kit — Kendin Yap Yazıcılar&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Uygun Fiyatlı Yazıcılar&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Reçine ile Çalışan Yazıcılar&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;kategorilerinde 3D Yazıcılar sıralandı. Yazıcılar 10 üzerinden puanlandı. Gelin araştırma sonuçlarına göz atalım.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ARAŞTIRMACI KULLANICILARA YÖNELİK YAZICILAR&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Makergear M2 (9.0/10.0)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Makergear iyi tasarlanmış ve dayanıklı bir 3D yazıcı. Makinayı isterseniz kit halinde, isterseniz monte halde alabiliyorsunuz. Makergear tam da kategorisine uyan bir 3D Yazıcı, çünkü bu kategorideki tüm yazıcılar gibi kullanımı çok kolay değil. Bu nedenle bu yazıcıyı ancak meraklı, araştırmacı, hobicilere tavsiye edebilirim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Flashforge Creator Pro (8.7/10.0)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Flashforge Creator Pro, Flashforge Creator’un biraz daha gelişmişi diyebileceğimiz bir makina ve öne çıkan özelliği sağlam olması. Teknik özellikleri ilk versiyonuna benzese de metal kasası ve kapalı yapısı onu güçlü kılıyor. Fiyatıyla rakiplerinin önüne geçen Flasforge, bu modelle de fiyat/performans oranı konusunda çok iddialı&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. Ultimaker 2 (8.6/10.0)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ultimaker 2 çok fonksiyonlu, sağlam,dayanıklı bir masaüstü 3D yazıcı. Makina ısıtıcı tabana sahip ve 20 mikronluk katman kalınlığıyla en hassas 3D yazıcılar arasında. Çok fazla dezavantajı olmasa da destek elemanlarının sökülmesinin zorluğu ve desteklerin bıraktığı izler, Ultimaker 2’nin en büyük sorunu. Kullanıcıları otomatik kalibrasyon, daha iyi bir besleyici ve ikinci kafa desteğini hevesle bekliyorlar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4. Witbox (8.6/10.0)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;İspanyol Malı Witbox, son derece dayanıklı ve hoş bir görüntüye sahip olmasının yanı sıra sınıfının en büyük yazım alanını sunuyor. Witbox’un tamamen kapalı oluşu baskının zemine tutunma ve kalkma sorunlarını ortadan kaldırıyor. Witbox ısıtıcı tabana sahip olmadığı için, yalnızca PLA ile baskı alınabiliyor ve kullanıcıları gürültülü çalışmasından şikayet ediyorlar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5. LulzbotTaz 4 (8.5/10.0)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lulzbot’un 4. jenerasyonu gerek açık kaynak oluşu, gerekse değiştirilebilir besleyici sistemiyle gerçekten de araştırmacı kullanıcılara hitap ediyor. Isıtıcı tablaya sahip Lulzbot, oldukça büyük yazım alanıyla bu araştırmaya konu olan yazıcılar arasında üst sıralarda geliyor. Lulzbot, ikinci kafa desteğini de opsiyonel olarak sunuyor. Lulzbot, tak&amp;amp;çalıştır mantığından ziyade makinayı çokça kurcalamak isteyenlere hitap ediyor. Güzel baskılar için çokça uzmanlaşmak gerekebilir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TAK &amp;amp; ÇALIŞTIR YAZICILAR&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Zortrax M200 (8.9/10.0)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;İyi tasarlanmış, dayanıklı ve sürdürülebilir bir 3D yazıcı arıyorsanız, doğru yeri okumaktasınız. Zortrax kullanıcılarının %96’sı yazıcılarını yeni kullanıcılara önerirken, %80’i Zortrax M200’ü yalnızca Zortrax’ın yeni yazıcısıyla değiştireceklerini belirtiyor. Otomatik kalibrasyon, ısıtmalı tabanı ile sorunsuz baskılar almayı sağlarken, çift X-Y ekseniyle hassas baskılar yapmaya olanak sağlıyor. Zortrax’ın öne çıkan özelliği ise amatörden üst seviye kullanıcılara kadar herkesin rahatlıkla kullanabileceği, az ayarla çok başarılı sonuçlar alabileceği bir 3D yazıcı olması. Ayrıca 3D yazıcının kutusundan çalıştırılması için gerekli bütün materyaller (spatula, yan keski vb.) çıkıyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. BEETHEFIRST (8.9/10.0)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sektörün yeni oyuncularından Portekizli Beethefirst oldukça şık bir ürün. Şıklığının yanı sıra kullanması oldukça kolay ve baskıları da başarılı diyebiliriz. Kutudan çıktığı gibi kullanılabilir olması avantaj, ancak küçük baskı alanı, yüksek fiyat ve kendine has filament kullanma zorunluluğu makinayı Zortrax karşısında 2. sıraya itiyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. UP Plus 2 (8.8/10.0)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Up Plus 2, tak &amp;amp; çalıştır kategorisindeki diğer 3D yazıcılar gibi kolay kullanımı ile ön plana çıkıyor. Bu yönüyle amatör kullanıcılara dahi rahat bir kullanım sunuyor. Otomatik kalibrasyonu da bulunan Up Plus 2, küçük yazım alanı ve yavaş baskı hızı ile rakiplerinin bazı alanlarda gerisinde kalıyor. Yine de uygun fiyata, başarılı çıktı almak için yeterli bir 3D yazıcı diyebiliriz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;KİT-KENDİN YAP YAZICILAR&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Rostock MAX (9.0/10.0)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rostock Max’ın da aralarında bulunduğu Delta Printer ailesinin en büyük avantajı kartezyen yazıcılara göre çok hızlı olması ve pozisyonlamasının daha hassas olması. Bu sebeple daha hassas, çapaksız kıvrımlar elde etmek mümkün oluyor. Makinanın doğası gereği kurulum ve kalibrasyon uzun zaman alsa da, bu fiyata kabul edilebilir bir performans sunuyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Mendel90 (8.9/10.0)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mendel 90, köken itibariyle Reprap aleminde epey meşhur olan Mendel Prusa’nın geliştirilmiş versiyonu. Mendel Prusa için ilk tüketici 3D yazıcısı diyebiliriz. Mendel90, 3D yazıcıyı her yönüyle öğrenmek isteyenler için uygun, çünkü kullanım için pek çok ayara müdahale etmek gerekiyor. Kit olarak satılan Mendel90’ı kurmak için temel elektronik bilgisi, lehim vb. konularda biraz tecrübe istiyor. Yine de arkasındaki gönüllü destek ordusu Reprap olması ve uygun fiyatıyla kimi çevreler için doğru seçim olabilir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. Kossel (8.8/10.0)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tıpkı Rostock Max gibi Kossel de, Delta Printer ailesinden ve Rostock başlığında belirttiğim avantajların tamamına sahip. Bu listede verdiğimiz 3D Yazıcılar içinde en ucuz üçüncü yazıcı olması sebebiyle, Kossel için bir fiyat/performans ürünü diyebiliriz. Yine de kit olarak satılan bu ürünü kurmak ve işletmek için biraz uzmanlaşmak gerekiyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4. Ultimaker Original+ (8.8/10.0)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2011’de adını ilk kez duyduğumuz Ultimaker, sektörün en eski oyuncularından. Ultimaker Original’a gelen güncellemeyle Ultimaker Original+ adını aldı. Ultimaker’in yeni versiyonunun eskisinden farkı ise ısıtmalı tabana sahip olması ve eskiversiyonunda sıkça sorun çıkaran kafa kısmının tamamen değiştirilmi olması. Kit halinde satılmakta olan bu yazıcı elbette herkes için değil, yüzlerce parçadan oluşuyor ve montajı epey zor. Ancak kurulumu tamamlayabilirseniz, kaliteli bir 3D yazıcıya sahip oluyorsunuz. Kullanıcıları en çok Ultimaker’ın yüksek sesli çalışmasından şikayet ediyorlar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;UYGUN FİYATLI YAZICILAR&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Printrbot Simple Metal (8.6/10.0)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Printrbot, masaüstü 3D yazıcı alanının en eski markalarından biri. Makinanın yeni versiyonu tamamen metalden yapılma ve otomatik Z ekseni kalibrasyonu özelliğine sahip. Uygun fiyatı ve sağlam yapısıyla dikkat çekse de, Printrbot Simple Metal için kullanılması pek de kolay diyemeyiz. İlk kalibrasyon ve kurulumu birkaç saatinize mal olabilir. Kullanıcıları kafasının sık sık tıkanmasından şikayet ediyorlar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Sharebot KIWI (8.6/10.0)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sharebot KIWI, aslında İtalya dışı 3D yazıcı kullanıcıları için pek de tanıdık bir marka değil. Arduino’nun desteğini arkasına alan firma, globalde aynı makinayı Arduino Materia 101 olarak satacağını duyurdu. Küçük bir yazım alanı sunan makina, kolay kullanımı ile okul ve giriş seviyesi kullanıcıların kullanımına uygun görünüyor. Isıtmalı tabla olmaması ise bazı sorunların yaşanabileceğini gösteriyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. FlashForge Creator (8.4/10.0)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dünyadapek çok 3D yazıcı kullanıcısı işe Flashforge satın almakla başlamıştı. Flashforge aslında Makerbot’un açık kaynak Replicator kopyasıydı. Makerbot Replicator’un ahşap gövdeli, ısıtmalı tabanlı ve çift kafalı versiyonuydu. Düzgün kalibre edildiğinde, kaliteli çıktı alabileceğiniz Flashforge Creator için “artık eskidi” diyebiliriz. Aynı kaliteyi sürdürmek için çokça ayar ve bakım işlemleri gerektirebilir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4. UP! mini (8.3/10.0)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;UP Mini, kullanımı oldukça kolay, giriş seviyesi bir 3D yazıcı. PP3DP firmasının Çin menşeili yazıcısı Up Mini, küçük yazım alanı ve yüksek katman kalınlığıyla ancak bir giriş seviyesi yazıcı olarak kalabiliyor. Ancak çok az bakım gerektirmesi, kolay kullanımı ile evde kullanım için oldukça uygun diyebiliriz. Kapalı kaynak olması sebebiyle, her plastikle kaliteli çıktı almak zor. Zira UP Mini’nin ısıtıcı kafası UP Filament’le çalışmak üzere programlanmış.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;REÇİNE İLE ÇALIŞAN YAZICILAR&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Form 1+ (8.4/10.0)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Form 1’in başarılı Kickstarter performasıyla büyüyen Formlabs, daha gelişmiş ikinci versiyon Form 1+ ‘ı yayınladı. Form 1+ daha hızlı ve daha güçlü bir lazere sahip, bu sebeple çok daha detaylı objeleri daha kısa sürede yapmaya olanak sağlıyor. Form1+’ın ara yazılımı da kullanıcı dostu ve hoş bir arayüze sahip. Ancak baskı işlemi bittikten sonra ardıl işlem bu makinada FDM’lere göre daha fazla. Form1+’da işlem bittikten sonra reçinenin temizlenmesi ve parçadaki destek elemanlarının temizlenmesi amatör kullanıcıları uğraştırabilir. Hammadde fiyatlarının pahalılığı ve makinanın kendi fiyatının yüksek oluşu da dezavantaj olarak sayabileceklerim arasında.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. B9Creator (8.1/10.0)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tıpkı Form1 gibi, B9Creator da Kickstarter vasıtasıyla markalaştı. B9Creator standart bir projektör yardımıyla reçinenin kürlenmesi işlemiyle çalışıyor. B9Creatorun kullanılması ise çok da kolay değil, zira kullanıcıları kalibrasyon ve çalıştırma konularında çokça sorun yaşadıklarını ifade ediyorlar. Üreticinin iddia ettiği 5 mikronluk katman kalınlığı ise yalnızca kırmızı renk için geçerli. Daima kırmızı üretim yapmayacaksanız, 5 mikronluk çözünürlük şimdilik hayal.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="[&quot;blog&quot;, &quot;turkish&quot;]" /><summary type="html">Hangi üç boyutlu yazıcı en iyi? Hangi üç boyutlu yazıcıyı almalıyım/yapmalıyım? Bana en çok sorulan sorulardan oluyor. Bunun cevabını ararken dünyanın en büyük 3D yazıcı ağı 3dhubs.com’un En iyi 3D Yazıcılar Kılavuzuyla karşılaştım. 3DHubs büyük bir kitleye önderlik ettiği için, en geçerli kullanıcı deneyimini ölçümleyen şirket diyebiliriz. Bu çalışmasını 2,279 kullanıcının incelemelerine dayandırdıklarını söylüyorlar. Belki bu inceleme sayısı bir araştırma için yetersiz gelebilir, ama dünyada yaklaşık 100,000 adet 3D yazıcı olduğunu düşündüğümüzde, topluluğun %2’si gibi büyük bir orana ulaşıldığını görüyoruz.</summary></entry><entry><title type="html">3D Yazıcılar Nereye Gidiyor?</title><link href="erdeminanc.com/pages/erdeminanc/blog/turkish/2014/12/08/3D-Yazicilar-nereye-gidiyor.html" rel="alternate" type="text/html" title="3D Yazıcılar Nereye Gidiyor?" /><published>2014-12-08T00:00:00+02:00</published><updated>2014-12-08T00:00:00+02:00</updated><id>erdeminanc.com/pages/erdeminanc/blog/turkish/2014/12/08/3D%20Yazicilar%20nereye%20gidiyor</id><content type="html" xml:base="erdeminanc.com/pages/erdeminanc/blog/turkish/2014/12/08/3D-Yazicilar-nereye-gidiyor.html">&lt;p&gt;Yeni bir teknolojik devrime adım atmak üzereyiz. Teknolojik devrim lafı tuhaf gelebilir, ama geçmişteki dünya-değiştiren diğer yeniliklere göz attığımızda haklı olduğumu göreceksiniz. Gelin şöyle uzun bir devrimsel yolculuk yapalım.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Finansal - Tarım Devrimi 140 yıl&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sanayi Devrimi 60 yıl&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Teknik Devrim 40 yıl&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bilimsel - Teknik Devrim 30 yıl&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bilgi Devrimi - 25 yıl ve devam ediyor.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Pek çok insan üç boyutlu yazıcıların da devrimsel olduğu kanısında birleşmiş durumdalar. 2015’e doğru giderken, üç boyutlu yazıcıların fiyatları düşmeye devam ediyor. Bununla birlikte üç boyutlu yazıcıların kabiliyetleri günden güne artıyor. Gelin yazıcılarımız artık neler yapmaya başladır, göz atalım.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Yedek Organ Üretimi&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Üç boyutlu yazıcıda organ basıldığını hatta üç boyutlu yazdırılmış spinal disklerin insan bedenine takıldığını duymuş olabilirsiniz. Biraz daha şaşırmak isterseniz, California’daki bioteknoloji firması &lt;a href=&quot;http://www.organovo.com/&quot;&gt;Organovo&lt;/a&gt; yakında üç boyutlu yazdırılmış karaciğer dokusunu satışa sunacağını CNN aracılığıyla duyurdu. Ama durun, hala hasta organınızın yerine tıpkı bir yedek parça gibi yeni bir organ monte ettirmek için en az on yıla ihtiyacımız var. On yıl daha ölmeyin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;post-image&quot; src=&quot;/assets/images/yedek-organ.png&quot; alt=&quot;openfab giriş&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Harvard ve Sydney Üniversitesi’ndeki araştırmacılar üç boyutlu yazıcılarla damar üretmenin bir yolunu bulduklarını açıkladılar. Yine de heyecanlanmayın, bu aslında insan üzerinde yapılması mümkün olmayan ama üç boyutlu yazıcılarla üretilmiş replika organlar üzerinde yapılabilecek çok farklı deneyler anlamına geliyor. Doğrudan derdimize derman olmuyor, ama dolaylı olarak etkilenebiliriz. Zaten şu on yılı çıkartsak yeterli.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eğer siz de benim gibi “ben sonuca bakarım, şu olacak, bu olacak deme.” diyorsanız, sizin de ilginizi çekecek bir şeyler var. Wired.com, üç boyutlu yazıcıyla desteğiyle gerçekleşen altı başarılı operasyonu &lt;a href=&quot;http://www.wired.com/2014/10/3d-printed-body-parts/&quot;&gt;şurada&lt;/a&gt; yayınladı.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Yemek Yapma&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eve geldiniz, canınız yemek yapmak istemiyor. Pizzacıyı arıyorsunuz ve pizza sipariş edip yiyorsunuz. Üç boyutlu yazıcılar devrimsel, çünkü bu sıradan alışkanlıkları değiştirecek gibi görünüyor. Artık pizza istediğinizde evinizdeki İtalyan Pizza Maker 300S’e (ismi uydurdum) ince hamurlu, sucuklu, pepperonili pizza emri verip, yazıcıdan çıkartıp yiyebileceksiniz. Bu senaryo gerçekten hiç de uzak değil. (Burada sevinmeniz gerekiyor.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;NASA’nın desteklediği &lt;a href=&quot;http://www.popsci.com/article/technology/watch-3-d-printer-make-pizza&quot;&gt;üç boyutlu yemek yazıcısı&lt;/a&gt; şimdilik videodakini yapabiliyor. İntikal, tatbikat vb. sebeplerle askerlerin ve astronotların ihtiyaçlarını karşılayabileceği için sektör gelişmeye çok açık.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;post-image&quot; src=&quot;/assets/images/foodini.jpeg&quot; alt=&quot;openfab giriş&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Üç boyutlu yemek yazıcılarından biri de Natural Machines’e ait &lt;a href=&quot;http://www.naturalmachines.com/&quot;&gt;Foodini&lt;/a&gt;. Üreticisi Foodini’ye mini fırın boyutuna indirilmiş, yemek fabrikası diyor. 2015’in ikinci yarısında seri üretimine geçilecek Foodini için üretici 1000 dolar civarında bir bedel koymayı düşünüyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Silah Yapımı&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Üç boyutlu yazıcıda silah üretilmiş diyorlar” klişesi en çok duyduğum, ama çok faydalandığım bir klişe doğrusu. Bu sayede sektörel bilinirliğimiz arttı. Her olağanüstü teknoloji gibi, üç boyutlu yazıcı teknolojisinde de amacı dışında kullanımlar olacaktır. Atom bombası örneğini vermeme gerek bile yok.
Aslında silah yapmak üç boyutlu yazıcıdan önce de çok kolay ve uygulanabilirdi. Beraber sanayiye gidip, torna ustasında çok daha kaliteli ve sağlam tabancayı onlarca yıldır yaptırabiliyorduk. Silah yapımının sanki yeni bir şey gibi sürekli haber yapılması, sektörel gelişmenin yavaşlaması ve bazı kısıtlar konmasına sebep olabileceği için beni korkutuyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;post-image&quot; src=&quot;/assets/images/silah.jpeg&quot; alt=&quot;openfab giriş&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Burada küçük bir bilgi verelim. Üç boyutlu yazıcıda silah üretilmesi haberleri 2013 yapımlı &lt;a href=&quot;http://www.imdb.com/title/tt2387513/&quot;&gt;The Liberator&lt;/a&gt; filmiyle hız kazanmıştı.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kendi Heykelin&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Elinde kendi heykelini tutmak gerçekten tuhaf olurdu. Üç boyutlu yazıcılar bunu mümkün kılıyor. Alman &lt;a href=&quot;http://www.twinkind.com/&quot;&gt;Twinkind&lt;/a&gt; firması bu hizmeti görece uygun fiyatlarla sunmaya başladı. Burada estetik cerrahlara da bir fikir vermiş olayım. Estetik ameliyat olacak hastanıza estetikten sonra alacağı halin heykelini göstermek istersiniz belki.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;İnşaat&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Üç boyutlu yazıcıyla küçük nesneler üretmek zorunda değilsiniz. Prensip sabit kalmak üzere, ev de üretebilirsiniz! Çinli firma yirmi dört saat içinde tek odalı on adet ev inşa etti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Çocuğunuzun resmine boyut katın&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hepimiz çocuklarımızın yaptığı resimleri buzdolabımıza asmışızdır. &lt;a href=&quot;http://crayoncreatures.com/&quot;&gt;Crayon Creatures&lt;/a&gt; girişimi 130 dolar karşılığında çocuğunuzun resmini boyutlandırıp, size kargoluyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;post-image&quot; src=&quot;/assets/images/3d-printed-image.jpeg&quot; alt=&quot;openfab giriş&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aslında tüm bunlar üç boyutlu baskının henüz emekleme aşamaları olmasına rağmen, bu haliyle de epey etkileyici. Bunların dışında “tridi yazıcıyla araba yapmışlar”, “bisiklet yapmışlar” gibi haberleri her gün duyuyoruz. Üç boyutlu yazıcıyla üç boyutlu yazıcı üretme işine &lt;a href=&quot;http://www.reprap.org/&quot;&gt;RepRap&lt;/a&gt; deniyor ama biz print-ception diyelim mi? &lt;a href=&quot;https://www.google.com.tr/search?q=printception&amp;amp;cad=h&quot;&gt;Demişler bile :/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="[&quot;blog&quot;, &quot;turkish&quot;]" /><summary type="html">Yeni bir teknolojik devrime adım atmak üzereyiz. Teknolojik devrim lafı tuhaf gelebilir, ama geçmişteki dünya-değiştiren diğer yeniliklere göz attığımızda haklı olduğumu göreceksiniz. Gelin şöyle uzun bir devrimsel yolculuk yapalım.</summary></entry><entry><title type="html">Delta 3d printer</title><link href="erdeminanc.com/pages/erdeminanc/projects/project/2014/03/08/Delta-3D-Printer.html" rel="alternate" type="text/html" title="Delta 3d printer" /><published>2014-03-08T00:00:00+02:00</published><updated>2014-03-08T00:00:00+02:00</updated><id>erdeminanc.com/pages/erdeminanc/projects/project/2014/03/08/Delta%203D%20Printer</id><content type="html" xml:base="erdeminanc.com/pages/erdeminanc/projects/project/2014/03/08/Delta-3D-Printer.html"></content><author><name></name></author><category term="project" /><summary type="html"></summary></entry></feed>